% Этот шаблон документа разработан в 2014 году
% Данилом Фёдоровых (danil@fedorovykh.ru) 
% для использования в курсе 
% <<Документы и презентации в LaTeX>>, записанном НИУ ВШЭ
% для Coursera.org: http://coursera.org/course/latex .
% Исходная версия шаблона --- 
% https://www.writelatex.com/coursera/latex/1.2

\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{../pream}
\newcommand{\lo}[1]{\overleftarrow{#1}}
\newcommand{\ro}[1]{\overrightarrow{#1}}

\newcommand{\g}{\gamma}
\newcommand{\I}{\ensuremath{\dot{I}}}
\renewcommand{\U}{\ensuremath{\dot{U}}}
\newcommand{\E}{\ensuremath{\dot{E}}}



\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
\section*{Лекция 11}

\section{Трансформатор}
\subsection{Устройство и принцип действия}

...

$ k_{1-2}>1 $ --- трансформатор понижающий.

\[ Ф(t)=Ф_{m} \sin \w t \]
\[ e(t)=-w_1 \dfrac{dФ}{dt}=-w_1 \dfrac{Ф_{m} \sin \w t }{dt}=-w_1 \w Ф_m \cos \w t \]
\[ e_{1m}=\w w_1 \Phi_m \]
\[ e_{1}=\dfrac{\w}{\sqrt{2}}w_1 Ф_m = \dfrac{2\pi}{\sqrt{2}} f w_1 Ф_m \]
\[ E_1=4.44 w_1 f Ф_m \]
\[ E_2=4.44 w_2 f Ф_m \]

Для идеальной обмотки:
\[ u_1=e_1,\ \ \ e_2 = u2 \]

При подключении нагрузки ко вторичной обмотки по ней проходит ток. Он создает магнитной поток направленный на встречу основному магнитному потоку сердечнику. Результирующий поток сердечник уменьшается, уменьшается ЭДС первичной обмотки и увеличивается ток в первичной обмотке, это приводит к возрастанию магнитного потока до практически исходного значения.

Отсюда следует что трансформатор работает при потоке $ Ф\approx const $. 

\subsection{Основные уравнения трансформатора}
\begin{enumerate}
	\item Уравнение равновесия магнитодвижущих сил (магнитного состояния).
	
	\begin{itemize}
		\item Режим холостого хода
		
		\[ Ф=BS_c=\mu_0\mu_\gamma H S_c \]
		
		\[ H= \dfrac{i_{1x} w_1}{l_c} \]
		
		\item Режим работы с нагрузкой
		
		\[ H= \dfrac{i_1 w_1 - i_2 w_2}{l_c} \]
		\[ i_{1x} w_1=i_1 w_1 - i_2 w_2 \]
		\[ \dot{I_1} w_1=\dot{I_2}w_2 - \dot{I_1}w_1 \]
		\[ \dot{I_1} = \dot{I_{1x}}+\I_2 \dfrac{w_2}{w_1}=\I_{1x}+\dfrac{\I_2}{k_{12}} \]
		\[ \dot{I_1}=\dot{I_{1x}}+\dot{I_2}' \]
		
	
	\end{itemize}
	
	\item Уравнение электрического состояния первичной обмотки.
	
	Оно составляется по второму закону Кирхгофа для первичной цепи. 
	
	\[ \U_1=\E_1 +R_1 \I_1 + j X_1 \I_1 \]
	\[ \E_1=Z_x \I_{1x} \]
	\[ Z_x=R_x+j X_x \]
	\[ \sin \d=\dfrac{R_x}{Z_x}=\dfrac{R_x}{\sqrt{R_x^2+X_x^2}} \]
	$ \d $ --- угол магнитных потерь, запаздывания.
	
	\item Уравнение электрического состояния вторичной обмотки.
	
	\[ \E_2= \U_2+ R_2 \I_2 + j X_2 \I_2 \]
	\[ \U_2=Z_H \I_2 \]
	
\end{enumerate}

\subsection{Схема замещения трансформатора}

Схема замещения --- электрическая схема составленная из идеализированных элементов, в которой магнитная связь между первичной и вторичной обмотками заменена электрической связью. 

Для того чтобы режим работы вторичной цепи и трансформатора в целом не изменился, параметры вторичной цепи приводят (пересчитывают) к первичной обмотке. Для этой цели используют коэффициент трансформации.

\[ E_2'=E_1=k_{12}E_2 \]\[ I_2'=\dfrac{I_2}{k_{12}} \]

Активные и индуктивные сопротивления приводятся на основе равенства соответствующих мощностей потерь для реального трансформатора и схемы замещения.

\[ \D P_2=\D P_2' \]
\[ R_2 I_2^2=R_2'(I_2')^2=R_2' \dfrac{I_2^2}{k_{12}^2} \]
\[ R_2'=k_{12}^2R_2 \]
\[ \D Q_2=\D Q_2' \]
\[ X_2 I_2^2=X_2' (I_2')^2 =X_2  \dfrac{I_2^2}{k_{12}^2}\]
\[ X_2'=k_{12}^2X_2 \]
\[ Z_H'=k_{12}^{2} Z_H \]
Схема замещения строится на основании основных уравнений трансформатора. Им соответствует Т-образная схема замещения (см рис 11.1). Но на практике она не используется, так как сложно определить опытным путем ее параметры.

 Для практических целей применяется Г-образная схема (см рис 11.2). Она получается из Т-образной при переносе поперечной ветви на вход схемы. 

\subsection{Экспериментальное определение параметров схемы замещения трансформатора. Опыты холостого хода и короткого замыкания.}

Для проведения этих опытов составляется следующая схема (см рис 11.3).


\begin{enumerate}
	\item Опыт холостого хода (на рис 11.3 хх.).
	
	Условия проведения: $ U_1=U_{1ном} $, $ I_2=0 $.
	
	Измерение: $ U_{1 x}, I_{1 x}, P_{1 x}, U_{2 x} $.
	\begin{multicols}{2}
	\[ k_{12}=\dfrac{U_{1x}}{U_{2 x}}=\dfrac{U_{1 ном}}{U_{2 ном}} \]
	\[ R_x=\dfrac{P_{1x}}{I_{1x}^2} \]
	\[ Z_x=\dfrac{U_{1x}}{I_{1x}} \]
	\[ X_x=\sqrt{Z_x^2-R_x^2}\]
	\[ I_{1x}=(3\dots5)\%\ \ I_{1ном} \]
	\[ \D P_{1x}=\D P_{ст}  \]
	\[ \sin \d =\dfrac{R_x\. I_{1x}^2}{Z_x\. I_{1x}^2}=\dfrac{\D P_{ст}}{U_{1x}\.I_{1x}} \]
	
\end{multicols}
	\item Опыт короткого замыкания (КЗ на рис 11.3)
	
	Если подать в этом опыте на первичную обмотку номинальное напряжение, то ток потребляемый трансформатором будет превышать в 10, 20 и более раз. Поэтому опыт проводится при пониженном напряжении, при котором ток в первичной (вторичной) обмотки равен номинальному.
	
	\[ U_{1к}=(5\dots15)\%\ \ U_{1ном} \]
	Условия проведения: $ I_{1k}=I_{1ном} $,($ I_{2к}=I_{2ном} $).
	
	Измерения: $ U_{1к}, I_{1к}, P_{1к} $.
	\begin{multicols}{2}
	\[ R_к=\dfrac{P_{1к}}{I_{1к}^2} \]
	\[ Z_к=\dfrac{U_{1к}}{I_{1к}} \]
	\[ X_k=\sqrt{Z_к^2-R_к^2} \]
	\[ R_к=R_1+R_2' \]
	\[ R_1=R_2'=\dfrac{R_к}{2} \]
	\[ X_к=X_1+X_2' \]
	\[ X_1=X_2'=\dfrac{X_к}{2} \]
\end{multicols}
	В этом опыте напряжение пониженное, поэтому потерями в стали можно пренебречь. В~связи с этим основными потерями мощности трансформатора в этом опыте, будут потерями в меди (обмотках).
	
	Поскольку опыт проводится при номинальном токе, то потери в меди будут номинальными.
	\[ P_{1к}=\D P_{меди\ ном} \]
	
\end{enumerate}
\newpage
\section*{Лекция 12}
\subsection{Внешняя характеристика трансформатора}
 $ U_2=f(I_2) $ --- внешняя характеристика.
 см рис 12.1
\[ \U_{1н}=\U_{2}'+R_k \I_1+j X_{k} \I_1 \]
\[ \D U_2 = \dfrac{U_{2x}-U_2}{U_{2x}}\. 100\%= \dfrac{U_{1н}-U_2'}{U_{1н}}\. 100\% \]
 \[ \D U_2= U_{1н}-U_2' \]
 см рис 12.2
\[ \D U_2'= \overline{AB}+\overline{BC}=I_1 R_k \cos \p_2+I_1 X_k \sin \p_2 \]
\[ U_{2}'=U_{1н}-I_1 (R_k \cos \p_2 +X_k \sin \p_2) \]
$ \cos \p_2 $ --- к-т мощности.
см рис 12.3

\subsection{Потери мощности и КПД трансформатора}
\[ \D P= \D P_{ст}+ \D P_{меди} \] 
$ \D P_{ст}= const $, так как $ f_1=const $, $ U_1\approx const $, $ U_1\approx E_1=4.44\. w_1\, f_1\, \Phi_m $, $ \Phi_m\approx const $.
\begin{multline*}
 \D P_{м}=(I_2')^2(R_1+R_2')=\left( \dfrac{I_2'}{K_{12}} \right)^2(R_1+R_2') =\\=
 \left( \dfrac{I_2'}{I_{2н}'} \right)^2 \left( \dfrac{I_{2н}'}{K_{12}} \right)^2(R_1+R_2')=\b^2(I_{2н}')^2(R_1+R_2')=\b^2 \D P_{мн} 
\end{multline*}


где $ \b=\dfrac{I_2}{I_{2н}} $ --- коэффициент нагрузки трансформатора, $ \D P_{мн} $ --- номинальные потери в меди.

\[ \h=\dfrac{P_2}{P_1}=\dfrac{P_2}{P_2+\D P} \]
\[ P_2=U_2 I_2 \cos \p_2=U_2 I_{2н} \dfrac{I_2}{I_{2н}}\cos \p_2=\b S_н \cos \p_2  \]
$ S_н $ --- полная номинальная мощность трансформатора, указывается на трансформаторе.

\[ \h=\dfrac{\b S_н \cos \p_2}{\b S_н \cos \p_2 +\D P_{ст}+ \b^2 \D P_{мн}} \]


Решая уравнение, получим соотношение:
\[ \dfrac{d \h}{d \!\b}=0 \]
\[ \b^2 \D P_{мн}= \D P_{ст} \]
Из которого найдем оптимальное значение коэффициента загрузки. При этом значении КПД трансформатора будет максимальным. см рис 12.4.
\[ \b_{опт}=\sqrt{\dfrac{\D P_{ст}}{\D P_{мн}}}=\sqrt{\dfrac{P_{1x}}{P_{1k}}} \]
При $ \b=\b_{опт}  $, $ \D P_м=\D P_{ст} $. $ \D P_{ст} $ --- постоянные потери, не зависят от нагрузки, $ \D P_{м} $ --- переменные нагрузки, зависят от нагрузки.

\section{Автотрансформатор}
\emph{Автотрансформатор --- трансформатор с одной обмоткой, часть которой принадлежит первичной и вторичной цепям.
}
см рис 12.5.
\[ K_{12}=\dfrac{w_1}{w_2}=\dfrac{U_1}{U_2} \]
\[ U_2=\dfrac{U_1}{w_1}w_2 \]

\begin{itemize}
	
\item [+] Автотрансформатор позволяет  плавно регулировать напряжение на нагрузке без изменения формы этого напряжения. 
\item [+] Мощность автотрансформатора при одинаковой мощности нагрузки составляет $ 1-\frac{1}{K_{12}} $ мощности трансформатора, другими словами имеет меньшие габариты. 
\item [+] Ток $ I_{12}=I_2-I_1 $ по общей части будет меньше чем $ I_1,I_2 $, эту часть обмотки можно выполнить более тонким проводом.
\item [--] Главным недостатком автотрансформатора является электрическая связь вторичной цепи с сетью, поэтому прикасаться к токоведущим частям вторичной цепи опасно для жизни.
\end{itemize}

\section{Трехфазные трансформаторы}
см рис 12.6
\[ Ф_А(t)=Ф_m \sin \w t \]
\[ Ф_B(t)=Ф_m \sin (\w t-2\pi/3 )\]
\[ Ф_C(t)=Ф_m \sin (\w t -4\pi/3)\]
\[ Ф_\Sigma=0 \]

см рис 12.7

Трансформаторы могут включаться двумя способами: звезда/звезда - 0(12), звезда/треугольник~-~11 (см рис 12.8)

Класс трансформатора определяется по положению стрелок стрелочных часов и измеряется в часах.

Минутная стрелка устанавливается на цифре 12 и ей соответствует положение вектора линейного напряжения в первичной обмотке. Положение часовой стрелки совпадает с направлением вектора линейного напряжения вторичной обмотки, по углу между этими стрелками определяется время и класс соединения обмотки.

\end{document}
